\hypertarget{exercice}{%
  \section{Exercice}\label{exercice}}

On dispose de la liste jours suivante et du dictionnaire mois suivant :

\begin{Shaded}
  \begin{Highlighting}[]
    \NormalTok{jours}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\StringTok{"dimanche"}\NormalTok{, }\StringTok{"lundi"}\NormalTok{, }\StringTok{"mardi"}\NormalTok{, }\StringTok{"mercredi"}\NormalTok{, }\StringTok{"jeudi"}\NormalTok{, }\StringTok{"vendredi"}\NormalTok{, }\StringTok{"samedi"}\NormalTok{]}

    \NormalTok{mois}\OperatorTok{=}\NormalTok{\{}\DecValTok{1}\NormalTok{ :(}\StringTok{"janvier"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{), }
    \DecValTok{2}\NormalTok{ :(}\StringTok{"février"}\NormalTok{,}\DecValTok{28}\NormalTok{),}
    \DecValTok{3}\NormalTok{ :(}\StringTok{"mars"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{), }
    \DecValTok{4}\NormalTok{ :(}\StringTok{"avril"}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{) , }
    \DecValTok{5}\NormalTok{ :(}\StringTok{"mai"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{), }
    \DecValTok{6}\NormalTok{ :(}\StringTok{"juin"}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{),}
    \DecValTok{7}\NormalTok{ :(}\StringTok{"juillet"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{),}
    \DecValTok{8}\NormalTok{ :(}\StringTok{"aout"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{),}
    \DecValTok{9}\NormalTok{ :(}\StringTok{"septembre"}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{),}
    \DecValTok{10}\NormalTok{ :(}\StringTok{"octobre"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{),}
    \DecValTok{11}\NormalTok{ :(}\StringTok{"novembre"}\NormalTok{,}\DecValTok{30}\NormalTok{),}
    \DecValTok{12}\NormalTok{ :(}\StringTok{"décembre"}\NormalTok{,}\DecValTok{31}\NormalTok{)\}}
  \end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item À partir de la liste jours, comment obtenir l'élément `lundi' ?
  \item Que renvoie l'instruction \texttt{jours{[}18\%7{]}} ?
  \end{enumerate}

\item  Écrire le code de la fonction \texttt{n\_jours\_plus\_tard(liste\_jours,\ x,\ n)} qui renvoie le jour situé \texttt{n} jours après le jour \texttt{x}.

  Par exemple :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ n_jours_plus_tard(jours, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
      \CommentTok{'jeudi'}
      \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ n_jours_plus_tard(jours, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{)}
      \CommentTok{'vendredi'}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}


\item \begin{enumerate}

  \item À partir du dictionnaire \texttt{mois}, comment obtenir le
    nombre de jours du mois de mars ?

  \item Écrire le code de la fonction \texttt{n\_mois\_plus\_tard(\
      dico\_mois,\ numero\_mois,\ n)} permettant d'obtenir le nom du
    mois qu'il sera \texttt{n} mois après le mois
    \texttt{numero\_mois}.

    \begin{Shaded}
      \begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ n_mois_plus_tard( mois, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{)}
        \CommentTok{'septembre'}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ n_mois_plus_tard( mois, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
        \CommentTok{'janvier'}
      \end{Highlighting}
    \end{Shaded}
  \end{enumerate}

\item  On définit une date comme un tuple : \texttt{(nom\_jour,numero\_jour,\ numero\_mois,annee)}.
  \begin{enumerate}
  \item  Sachant que \texttt{date\ =\ ("samedi",\ 21,\ 10,\ 1995)}, que renvoie
    \texttt{mois{[}date{[}2{]}{]}{[}1{]}} ?

  \item  Écrire une fonction \texttt{jour\_suivant(date)} qui prend en
    paramètre une date sous forme de tuple et qui renvoie un tuple
    désignant la date du lendemain.
    
    \emph{On ne tient pas compte des années bissextiles et on considère que
      le mois de février comporte toujours 28 jours.}

    Par exemple :

    \begin{Shaded}
      \begin{Highlighting}[]
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{jour_suivant( (}\StringTok{"samedi"}\NormalTok{, }\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{1995}\NormalTok{) )}
        \NormalTok{(}\StringTok{"dimanche"}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{1995}\NormalTok{)}
        \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ jour_suivant( (}\StringTok{"mardi"}\NormalTok{, }\DecValTok{31}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{1995}\NormalTok{) )}
        \NormalTok{(}\StringTok{"mercredi"}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{11}\NormalTok{, }\DecValTok{1995}\NormalTok{)}
      \end{Highlighting}
    \end{Shaded}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
